\subsection[Php]{Liaison Php-MySQL}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Généralités}
  \titre{Rappel : pourquoi une base de données dans PHP ?}
  \begin{itemize}
  \item Données persistantes de l'application
  \item Facilités de traitement \\(à comparer avec un stockage fichier fait soi-même)
  \end{itemize}
  Ne pas confondre avec les sessions (individuelles).

  \bigskip
  \titre{Déroulement}
  \begin{enumerate}
  \item Le script PHP ouvre une connexion à un serveur MySQL
  \item Plusieurs requêtes possibles pour une même connexion
  \item Les résultats MySQL sont reçus ligne par ligne dans des tableaux PHP
  \item Les connexions MySQL se ferment à la fin du script PHP
  \end{enumerate}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{PHP5 et MySQL - 1/2}
  \bigskip 
  \begin{itemize}
  \item extension \code{mysql} \alert{obsolète}
    \begin{itemize}
    \item depuis PHP 2.0
    \item paquet \pkg{php5-mysql}
    \end{itemize}
\medskip
  \item extension \code{mysqli} (Improved)
    \begin{itemize}
    \item depuis PHP 5.0
    \item paquet \pkg{php5-mysql}
    \end{itemize}
\medskip
  \item extension \code{pdo\_mysql} : abstraction PHP Database Object
    \begin{itemize}
    \item depuis PHP 5.1
    \item paquets \pkg{php5-common} (pdo) + \pkg{php5-mysql} (pdo\_mysql)
    \item \url{fr.php.net/manual/fr/mysqlinfo.api.choosing.php}
    \end{itemize} 
\bigskip
  \item biblothèque ADOdb
    \begin{itemize}
    \item bibliothèque tierce, antérieure à PDO
    \item paquets \pkg{libphp-adodb} + (opt.) \pkg{php5-adodb}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{diagnostic avec phpinfo()}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{PHP5 et MySQL - 2/2}
%  \vspace*{-1ex} 
  On peut utiliser les fonctions \emph{mysqli\_}, ou utiliser la syntaxe objet ci-dessous.\\
  \bigskip
  \titre{Initialisation de la connexion}
  \begin{php}
$db = new mysqli('serveur','login','motdepasse','BaseDeDonnees');
if (! $db)
    { die( "ERREUR de connexion : " . mysqli_connect_error() ); }
$db->set_charset("utf8"); 
  \end{php}
  \bigskip
  \titre{Lire des données}
  \begin{php}
$resultat = $db->query("SELECT * FROM Disques");
if (! $resultat)
    die('Erreur dans la requete : ' . $db->error);
echo "Il y a " . $resultat->num_rows . " reponses.\n";
while ( $ligne = $resultat->fetch_assoc() ) {
    echo $ligne['titre']; // utiliser l'enregistrement
}
  \end{php}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile=singleslide]
  \frametitle{En résumé, MySQL en PHP5/mysqli}
  Procédure usuelle avec \important{mysqli}~:
  \begin{enumerate}
    \item Initialisation de la connexion (souvent au début de la page)
    \begin{php}
$db = new mysqli('serveur','login','mdp','Base');
$db->set_charset("utf8"); // ou 'latin1'
    \end{php}
    \item Envoi d'une requête au serveur MySQL
    \begin{php}
$resultat = $db->query("SELECT * FROM Disques");
    \end{php}
    \item Si la requête est un SELECT, lecture ligne par ligne du résultat reçu
    \begin{php}
while ($ligne = $resultat->fetch_assoc() ) {
    \end{php}
    \item La connexion est automatiquement fermée en fin de page.
  \end{enumerate}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Un peu de sécurité}
 Il faut distinguer nombres et chaînes:
  \begin{itemize}
  \item Un nombre peut être utilisé tel quel
  \item Une chaîne doit être \important{protégée} et placée entre '\dots'
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Exemple en mysqli :}
  \begin{php}
$db->query("SELECT * FROM matable "
    ."WHERE id_table=$number "
    ." OR titre='" . $db->real_escape_string($texte)."'");
  \end{php}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{La protection automatique de PHP}
Deux modes de fonctionnement très différents :
\begin{itemize}
\item \important{Magic quotes} OFF\\
  Les données HTTP ne sont pas modifiées :\\[1ex]
  \code{echo \$\_GET['text'] ;} $\longrightarrow$ Un'Deux"Trois$\backslash$
\item \important{Magic quotes} ON\\
  On applique \phpify{add\_slashes()} aux données HTTP~:\\[1ex]
  \code{echo \$\_GET['text'] ;} $\longrightarrow$ Un$\backslash$'Deux$\backslash$"Trois$\backslash\backslash$
\bigskip
\item connaître la valeur : \code{get\_magic\_quotes\_gpc()}.
\item \alert{Protection obsolète}
  \begin{itemize}
  \item déclarée \alert{obsolète} depuis PHP 5.3.0
  \item \alert{supprimée} depuis PHP 5.4.0
  \item \url{fr.php.net/manual/fr/security.magicquotes.php}
  \end{itemize}
\end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


% %%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
%   \frametitle{}
%   \bigskip 
%   \begin{itemize}
%   \end{itemize}
% %%%%%
% \note[item]{Notes}
% \end{frame}
